\chapter{Comunicação SPI}\label{cap:com_spi}

A interface periférica serial (SPI) permite comunicação serial half/ full-duplex, síncrona, com dispositivos externos. A interface pode ser configurada como mestre, caso em que fornece o sinal de relógio da comunicação (SCK) ao dispositivo externo escravo (slave). A 
interface também é capaz de operar em configuração multimaster.
Pode ser usada para uma variedade de propósitos, inclusive transferências síncronas simplex em duas linhas com uma possível linha de dados bidirecional ou comunicação confiável usando checagem CRC.
Normalmente, o SPI se conecta a dispositivos externos por 4 pinos:
MISO: (Master In / Slave Out) Esse pino é usado para transmitir dados do escravo para o mestre, no caso, do módulo de transmissão para o módulo de controle.
 MOSI: (Master Out / Slave In) Esse pino é usado para transmitir dados do mestre para o escravo, no caso, do módulo de controle para o módulo de transmissão.
SCK: (Serial Clock) Esse pino é saída para o mestre e entrada para o escravo. É o sinal que determina a que instante os bits serão lidos
NSS: (Negated Slave Select). Às vezes chamado de CSN, é um pino opcional para selecionar um dispositivo escravo, quando em nível baixo. Permite ao mestre do SPI comunicar-se com diversos escravos individualmente e evitar disputa pelas linhas de dados. Para este caso, foi usado um pino de um dos periféricos GPIO (General Purpose Input/Output – Entrada/Saída de Propósito Geral) do módulo de controle, que foi configurado como saída.
Os pinos MOSI do mestre e do escravo são conectados, assim como os pinos MISO. Dessa forma, os dados são transferidos serialmente entre mestre e escravo (o bit mais significativo primeiro).
A comunicação é sempre iniciado pelo mestre. Quando o mestre transmite dados para um escravo através do pino MOSI, o escravo responde através do pino MISO. Isso implica uma comunicação full-duplex com dados de saída e de entrada sincronizados pelo mesmo sinal de relógio (provido pelo mestre através do pino SCK).
A FIGURA ilustra o processo de comunicação com um mestre e um escravo.

FIGURA!!

Para aprender a controlar a interface SPI do módulo de controle (mestre da comunicação), foram inicialmente feitos códigos em linguagem C, nos quais era feita a ativação do relógio do GPIO do pino NSS, configuração deste GPIO, a configuração dos registradores do periférico de SPI da Discovery e o envio de comandos para leitura de registradores do NRF24.
Após isso, foi feita a biblioteca, em C, para comunicação SPI para este microcontrolador, tendo sempre o manual de referência da STM como guia.

% Ramificação constante ou taxa constante

% vim: tw=80 et ts=2 sw=2 sts=2 ft=tex spelllang=pt_br,en
